%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\reference{Math9\\ EC 1}
\titre{Les lunules d'Hippocrate}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Algèbre, Géométrie, Pythagore, DAEU, Math 9}


\begin{document}
 
\subsection*{Les lunules
d'Hippocrate}
 
\begin{center}

\includegraphics[width=12.268cm,height=12.268cm]{leslunules-img3}
 
\end{center}
Montrer que la surface hachurée a même aire que le rectangle.


\subsection*{L'Arbèle}

\begin{center}
  \includegraphics[width=15.984cm,height=5.272cm]{leslunules-img4}
\end{center}

Montrer que les surfaces hachurées ont même aire.
\pagebreak

\subsection*{La route}


\begin{center}
 \includegraphics[width=6.435cm,height=2.041cm]{leslunules-img5}
 

\includegraphics[width=3.93cm,height=3.93cm]{leslunules-img6}

\end{center}


\begin{center}
\includegraphics[width=2.492cm,height=2.468cm]{leslunules-img7}

\end{center}
Montrer que l'aire de la route s'obtient
en multipliant la largeur par la longueur de la ligne blanche.

En déduire que la surface d'un abat-jour se calcule comme
la surface d'un trapèze.
\pagebreak
\begin{center}
  Éléments de réponses
\end{center}

\subsection*{Les lunules d'Hippocrate}


\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcoeil]{Animation}
  L'illustration en video sur
  \href{pod.univ-lille1.f}{lille1.\up{pod}}:
  \url{http://pod.univ-lille1.fr/video/1757/1757-les-lunules-dhippocrate/}
\end{bclogo}


On rappelle que la surface d'un disque peut s'exprimer à l'aide de son diamètre $D$ par $\pi \frac{D^2}{4}$.


La surface hachurée est égale à la somme des aires des disques de diamètre AD et AB et du rectangle ABCD, à laquelle on retire la surface du disque de diamètre BD.

On pose $AD=x$ et $AB=y$.
Le théorème de Pythagore permet d'écrire que $BD^2=x^2+y^2$.

Ainsi la surface hachurée vaut :
\begin{equation*}
\pi\frac{x^2}{4}+\pi\frac{y^2}{4}+xy-\pi\frac{x^2+y^2}{4}
\end{equation*}
Après simplifications, on retrouve $xy$, l'aire du rectangle ABCD.



\subsection*{L'Arbèle}



\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcoeil]{Animation}
  L'illustration en video sur
  \href{pod.univ-lille1.f}{lille1.\up{pod}}:
  \url{http://pod.univ-lille1.fr/video/1749/1749-larbele/}
\end{bclogo}




Remarque: quelque soit la position de M sur le cercle, le triangle AMB est rectangle en M.

La surface hachurée de gauche est égale à la surface du demi disque de diamètre AB moins les surfaces des demi disques de diamètre AC et BC. Cela donne $  \frac{\pi}{8}(AB^2-AC^2-BC^2)$.

Si on applique le théorème de Pythagore dans les triangles AMB, AMC et MBC respectivement rectangles en M et C, on a :
\begin{equation*}
AB^2=AM^2+MB^2  ~~ ; ~~
AM^2=AC^2+CM^2  ~~ ; ~~
MB^2=MC^2+CB^2 .
\end{equation*}
Par conséquent, $AB^2=AC^2+2MC^2+BC^2$  et  $AB^2-AC^2-BC^2=2MC^2$.

L'aire hachurée peut alors s'écrire : $  \frac{\pi}{8}(2MC^2)$ soit $ \frac{\pi}{4}MC^2$. On retrouve l'aire de la surface hachurée de droite.



Pour aller plus loin:

Allez lire l'article d'Hamza Khelif, \href{http://images.math.cnrs.fr/L-arbelos-Partie-I.html}{« L’arbelos. Partie I »} — Images des Mathématiques, CNRS, 2014.

\subsection*{La route}
Soit $R$ le rayon du grand cercle et $r$ le rayon du petit.

L'aire de la piste circulaire vaut $\pi R^2-\pi r^2$ qui s'écrit aussi $\pi(R+r)(R-r)$.(On utilise l'identité remarquable $a^2-b^2=(a+b)(a-b)$).

La ligne pointillée étant au milieu de la route, le rayon de ce cercle est $R-\frac{R-r}{2}$ soit $\frac{R+r}{2}$.
La longueur de cette ligne pointillée est $2\pi \frac{R+r}{2}$ soit $\pi(R+r)$.

Dans la formule de l'aire de la piste circulaire $\pi(R+r)$ représente le longueur de la ligne pointillée et $R-r$ représente sa largeur.








\end{document}
